\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing
\section{Kirjoita kontekstiin paremmin sopiva aspekti imperatiivissa} 

\begin{enumerate}
    \item (Elokuviin mennessä) В зале все готово. \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\проходить/пройти}}, пожалуйста.\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\писать/написать}} статью к вечеру.\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Мама, я хочу пойти в кино. - Да ладно, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\идти/пойти}}. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Ты позвонил начальнику по поводу отпуска? Нет? Ну, давай, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\звонить/позвонить}}! \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\мыть/вымыть}} сначала полы, а потом поедешь с друзьями в город.\\
    \underline{\hspace{12cm}}
\end{enumerate}

\section{Käännä.}

\begin{enumerate}
    \item Haluan, että lähdet kanssani Venäläiseen iltaan.\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item On välttämätöntä, että jokainen teistä käy Moodlessä vähintään kerran päivässä.\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Sano isälle, ettei se polttaisi öisin. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Pekka on sitä vastaan, että Tampereelle rakennettaisiin raitiolinja. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Olisi toivittavaa, että tietokone ei hajoaisi. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Ehdotan, että opiskelijoille alettaisiin maksaa oikeaa palkka. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Haluan, että äänestätte aina pätevämpää ehdokasta. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
\end{enumerate}

\end{document}
