\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing
%\maketitle 


\section{Kuvaile parillesi aspektuaalisuutta seuraavissa esimerkeissä}

Pohdi tarvittaessa imperfektiivisen ja perfektiivisen aspektin merkityseroja.

\begin{enumerate}
     \item Мы ели пиццу / съели пиццу
     \item Мы ужинали / поужинали ..
     \item Скоро я буду смотреть / посмотрю на улицу
     \item Соседи всю ночь шумели! 
     \item Соседи прошумели 9 часов
     \item После ужина мы посидели на траве 
     \item Все засмеялись
     \item Выигрывал ли зенит лигу чемпионов?
     \item Выиграл ли зенит лигу чемпионов?
     \item Сейчас на стадионе идет матч между Зенитом и ЦСКА. Выигрывает Зенит.
     \item Дети, вы уже накупались?
     \item Маша всегда тебе поможет!
     \item Вы не брали со стола Фломастер? Он же не на том месте лежит!
     \item Кто взял со стола Фломастер?
     \item Ты будешь обедать?
     \item Во сколько ты пообедаешь?
     \item Вы будете выходить?
\end{enumerate}


\section{Muodosta imperfektiivisestä verbistä perfektiivinen, perfektiivisestä imperfektiivinen}


\begin{enumerate}
    \item приветствовать $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item говорить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item пугать $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item готовить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item надеть $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item бросить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item собрать $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item уговорить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item звонить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item получить $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item пересмотреть $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
    \item использовать $\rightarrow$ \underline{\hspace{4cm}}
\end{enumerate}


\end{document}
