\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}



\usepackage{setspace}




%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{enumitem}

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands

\sectionfont{\normalsize}
\subsectionfont{\normalsize}
\subsubsectionfont{\normalsize}



\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyfoot[C]{\thepage} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} % Empty left footer
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge  \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

%\author{} % Your name

\date{} % Today's date or a custom date


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}}
\renewcommand{\thesection}{Tehtävä \arabic{section}}

\begin{document}


\onehalfspacing
\section{Yhdistä  annettu iteratiivinen verbi ja prefiksi} 

\subsection{}

\begin{enumerate}
    \item В 13. 00 он \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ходить + про (preteriti)}} мимо кафе.
    \item И лишь затем \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\носить + у (mon. preteriti)}} ящики в склад.
    \item Агентства тщательно скрывают имена знаменитостей, но нам удалось узнать: специально по заказу клиентов в Москву на ужин \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\летать + при (mon.preteriti)}} Джон Траволта, Шакира, Холли Берри
    \item \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\возить + от (y.1.pers. prees.)}} бутылку на экспертизу в «Рос-тест», где проведут лабораторные испытания.
    \item Я сказал родителям, что меня \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\гонять + вы (mon.3.pers. prees)}} из школы
\end{enumerate}

\subsection{}

\begin{enumerate}
    \item Медвежонок \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\бежать + под (preteriti)}} к краю поляны.
    \item Открыла глаза и увидела, что к ней \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ползать + под (preteriti)}} большая Змея
    \item Когда \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ездить + про (mon. preteriti)}} мимо одного из коттеджей, милиционер приказал остановиться и дать три сигнала
\end{enumerate}

\subsection{}

\begin{enumerate}
    \item Самки же \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\лазить + с (mon.3.pers. prees)}} с гнезда очень редко и на непродолжительное время. 
    \item При наступившей темноте одну платформу \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\катать + у (mon.3.pers.prees)}} за кулисы, а другую на ее место\raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\катать + в (mon.3.pers.pres)}} 
    \item Ежегодно в Канны на кинофестиваль \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\плавать + при (mon.3.pers.prees)}} по 30-40 таких яхт
    \item А через три минут \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\таскать + про (y.3.pers.prees.)}} мяч по центру до штрафной и отдает передачу
\end{enumerate}


\section{Täydennä verbit при- tai от-etuliitteellä tai ilman etuliitettä}

\begin{enumerate}
    \item До отправления поезда остаётся ещё пять часов, поэтому я \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} свой багаж в камеру хранения.
    \item Скоро начнётся посадка  на поезд поэтому я \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} багаж из камеры хранения.
    \item Занятия кончились. Книги студентам больше не нужны, и они \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} их в библиотеку. 
    \item Мои часы остановились, и я \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} их в ремонт. 
    \item Многие финские артисты \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} на фестиваль во Францию.
    \item К нам на факультет \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}  молодые преподаватели на практику.
    \item Журналист написал статью и \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} её в редакцию
    \item Сосед \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} мне книгу, которую я давал ему почитать. 
    \item Преподаватель попросил студентов \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} на занятия открытки с видом их родного города. 
\end{enumerate}

\section{Täydennä liikeverbit etuliitteillä у, вы, от, в, вз tai при}

\begin{enumerate}
    \item Я могу видеть секретаря? - Подождите минуточку, он	\raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}	(идти) 
    \item Декан у себя?  Нет он уже  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(идти), будет только завтра.
    \item Не успели мы \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(ехать) от города, как начался дождь.
    \item Мы        \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(ехать) из города в половине шестого.
    \item  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(идти) пожалуйста, сторону, я не вижу, что написано на доске.
    \item Как только раздался звонок, дети \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(бежать) из класса.
    \item Когда началась война, она \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(ехать) из Москвы.
    \item Мы немного \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(плыть) от берега и поплыли вниз по течению.
    \item Я не могу войти в комнату, сосед \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(нести) ключ с собой.
    \item На лето мы \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(нести) мебель в коридор.
    \item В доме нет ни одной чашки, всю посуду  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(везти) на дачу.
    \item  Подруга чувствовала себя плохо и я  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(вести) ее в поликлинику.
    \item Наш котенок \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(лезть) на дерево и не может спуститься.
    \item Пожалуйста, \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(тащить) руки из карманов.
    \item В нашу страну запрещено  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(возить) животных без соответствующих документов.
    \item Довольно трудно \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(бежать) по ступеням на пятый этаж, ни разу не остановившись.
    \item Тебе лучше поторопиться, иначе ты \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(бежать) к финишу последним.
    \item За такое поведение тебя могут  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}(гнать) из класса.
\end{enumerate}

\section{Täydennä sopivalla etuliitteellisellä liikeverbillä}


\begin{enumerate}
    \item Если постучать, змея должна \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}  из-под камня.
    \item Тебе лучше \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}с подоконника, иначе ты можешь упасть. 
    \item Сначала надо \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}} }вещи на лестницу, а потом можно закрыть дверь. 
    \item По узкой тропинке мы \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} с горы к берегу моря. 
    \item До деревни мы  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}только вечером,
    \item Мы  \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}  свою станцию, нам надо выйти и вернуться назад.
    \item  С дерева \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}птица и опустилась рядом со мной на скамейку.
    \item  Машина\raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} к тротуару и остановилась.
    \item В молодости он мог без труда \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} Волгу.
    \item Давай \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}эту машину! Я думаю, не стоит ее \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} это опасно.
    \item Я боюсь, что не смогу \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} через этот забор, он слишком высокий.
    \item По дороге домой мне надо \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} в магазин за хлебом.
    \item Умный в гору не пойдет, умный \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} гору.
    \item Я прошу тебя \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} это письмо на почту.
    \item Он не может \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}  на подоконник.
    \item Когда мы \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} из аэропорта, погода была хорошая.
    \item Когда он \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} в зал, все поняли, что он немного волнуется.
    \item Когда она попрощалась и \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} все вздохнули с облегчением.
    \item Обычно после работы он \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}все бумаги с собой.
    \item Я \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} к вам на дачу в ближайший четверг и \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} с собой детей.
    \item Не волнуйся, я   \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}  тебя до самого общежития.
    \item Когда мы \raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}} мимо станции, я обратил внимание на ее необычное название
    \item Вечер подошёл к концу, гости начали\raisebox{-0.1cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}}}
\end{enumerate}

\end{document}
