\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Täydennä puuttuva ilmaus oikeassa muodossa}

\begin{enumerate}
    \item Я прекрасно владею \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\venäjän kieli}}.
    \item Я очень интенсивно \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\seurata politiikkaa}}
    \item \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\meidän tiedekuntamme}} заведует А.А. Иванов
    \item Я только улыбнулась в ответ и отрицательно \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\pudistaa päätä}}
    \item Вечером студенты \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\jakoivat fiiliksiään}} о занятиях.
    \item Президенту Эрдогану пришлось извиниться \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\puolue}}
    \item Болельшики шутились \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\maalivahti}}
    \item Сходи, пожалуйста, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\maito}}
    \item В первом классе любовь к учительнице ни к чему не привела, кроме того, что из-за неё я очень больно \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\lyödä (удариться) pää seinään}}
    \item \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\tämä kysymys}} надо задуматься.
    \item  К сожалению, многие страдают \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\аллергия на витамин С}}
    \item Туристы восхищались \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\meidän kaupunkimme}}
\end{enumerate}

\section{Tutki seuraavia virkkeitä}

\begin{enumerate}
    \item Нельзя сливать на землю масло, бензин и прочую гадость
    \item В таблице приведён пример.
    \item На руке не было обручального кольца
    \item Однако на практике речь идёт о том, кто будет "принимать" приходящие в Россию крупные инвестиции
    \item Но у нас на предприятии работают больше ста тысяч человек
    \item Забастовки на предприятиях и в организациях Российской Федерации в 1990― 1995 годы
    \item Поджарить рыбу в масле (5-6 минут с каждой стороны).
    \item Как всегда, в ночное время на объектах шли работы
    \item В последнем матче с "Сатурном" в Раменском подопечные Никонова впервые в сезоне забили больше двух мячей
    \item Наверное, думали, что кто-то будет встречать не в аэропорту, а у дверей дома.
    \item Если простую швейную иголку натереть жиром, она будет плавать на воде.
    \item Она развивает скорость на воде до 80, а по снегу ― до 100 км/ч
    \item Мы сидели на кухне и пили чай.
    \item Прототип устройства был продемонстрирован на выставке офисного оборудования в Японии в 1964 году.
    \item На заседании был заслушан вопрос о проведении Конгресса бухгалтеров и аудиторов России
    \item На заседании комитета также было решено обратиться к правительству
    \item А на фотографии нам было шесть лет
    \item Ещё на этапе планировки сразу надо решить - сколько времени вы будете уделять будущему саду.
    \item Вместе мы очень любим отдыхать на природе
    \item За это время в стране открылось около 10 торговых центров.
    \item Тысячи людей собрались на Трафальгарской площади
    \item Российскую делегацию на встрече возглавлял заместитель министра иностранных дел В. И. Калюжный.
    \item Он тут же поехал на почту и отбил Павлу Алексеевичу телеграмму.
    \item На празднике мы были вместе с Титовым
    \item Как на небе, так и на земле
    \item В статье предлагаются некоторые подходы к решению данной проблемы на уровне алгоритмического и логического проектирования. 
    \item В прошлом году у нас на конференции выступал замечательный финский экономист Пекка Сутела
    \item Его можно увидеть на картине Саврасова "Грачи прилетели".
    \item Предполагается, что на мероприятии, которое состоится в конце марта, будут обсуждаться все предложения
    \item Можно обучить всю ИТ-команду на курсах и даже попытаться сдать сертификационный экзамен
    \item Я чувствую себя здесь как на войне
    \item А на шее у него висел амулет
    \item В том числе будем говорить и о развитии нашего взаимодействия в сфере экономики.
    \item Мы разделяем мнение о том, что достижение стабильности в регионе служит вкладом в установление мира во всём мире,
    \item Дело происходило в краях довольно южных; Исключение ― только для тех, у кого в крае живут родственники
    \item А он сидел на крае стула
    \item В сезоне 1994/ 95 гг., отмечая 40-летие своей творческой деятельности
    \item Эта победа стала для пилота «Ред Булл» седьмой в сезоне
    \item Большой скандал разразился нынешней зимой в Магадане, когда на аэродроме были заморожены полторы сотни солдат-пограничников
    \item В Москве прошла учредительная пресс-конференция Лиги независимых экспертов
    \item В секторе обрабатывающей промышленности
    \item Именно поэтому в эпохе Киевской Руси ищут сегодня истоки специфически украинских феноменов
    \item В лагере Анатолий Андреевич очень болел.
\end{enumerate}



\end{document}
