\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Käännä lauseet tai lisää puuttuvat sanat}

\begin{enumerate}
    \item Мама пошла к кровати и погладила мальчика по голове. 
    \item Прошлой ночью мне приснился сон о занятиях по морфологии. 
    \item  Этому способствует весьма благоприятная экономическая ситуация в России.
    \item К вечеру я стал уставать. 
    \item Мне холодно. 
    \item  Врачи спасли ребенку жизнь
    \item По какой причине вы не голосовали на выборах? 
    \item Я завидую китайцам за их способность говорить странно.
    \item  Содействовать политическому развитию  -- наша главная и основная задача
    \item Предисловие к книге написал K. Mäkilä. 
    \item Этот договор запрещает студентам бесплатный вход в столовую.
    \item Он крепко пожал президенту руку.
    \item Магазин работает с понедельника по пятницу.
    \item Магазин работает по понедельникам.
    \item Президент дал каждому по бутылке.
\end{enumerate}

\end{document}
