\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{Luento 4} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}}
\renewcommand{\thesection}{Tehtävä \arabic{section}}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Täytä substantiivi sopivassa muodossa. Merkitse myös sanapaino.}

\begin{enumerate}
    \item Много \raisebox{-0.3cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\народ}} приезжает в Даллас осенью, когда в пригороде Далласа проводится двухнедельная ярмарка
    \item Во рту у него блестели два \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ряд}}  крепких зубов из чистого золота 
    \item Не хотите ли выпить со мной \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\чай}} ? 
    \item Представь, что лежишь на \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\берег}}  моря где-нибудь в самом тёплом и приятном месте на земле.
    \item Зная язык другого \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\народ}}, ты умеешь думать как этот народ, понимаешь его психологию.
    \item Можно ли ожидать ответного \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\шаг}}  на отказ в визе Михаилу Демурину? 
    \item Он заметно выступал из \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ряд}}, словно делая шаг мне навстречу.
    \item Вот что на самом деле следовало сказать о \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\берег}}  сиреневых цветочков.
    \item Селина отошла на два \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\шаг}}, чтобы затушить сигарету.
\end{enumerate}


\end{document}
