\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing
%\maketitle 

\section{Nimeä kursivoidut partisiipit suomeksi ja venäjäksi}\label{kuxe4uxe4nnuxe4-venuxe4juxe4ksi}

\begin{enumerate}
    \item Именно из \emph{конфискованных} писем мы знаем сегодня о том, как это все произошло. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Причины все те же -- отсутствие \emph{оборудованных} классов, учебной литературы в библиотеках\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item - Эффективно \emph{используемое} светлое время по вечерам, с 18 до 23 часов, существенно сократится во многих регионах. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Поэтому на дачах \emph{импровизированные} концерты становились для соседей одним из главных вечерних развлечений.  \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Творог протереть и соединить с \emph{кипящим} молоком \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Заметим, что про \emph{принесённое} для Ольги лекарство он пока не сказал ни слова. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item И обошли ближайших конкурентов--команды из Китая и Сингапура, \emph{лидировавших} в прошлые годы. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Я велел Афанасию достать кое-что из \emph{хвалимых} либеральных изданий. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item За \emph{прошедшие} 12 месяцев с середины 2013 по середину этого года... \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Компания Riki Group, \emph{владеющая} брендом «Смешарики», продает лицензии и франшизы через свое лицензионное агентство «Мармелад Медиа» \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Музей появился из уважения к \emph{наполненному} болью прошлому нашей великой страны. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item 10-14 сентября в Олимпийском парке британской столицы будут состязаться 600 военнослужащих из 14 стран, \emph{получивших} ранения\\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Это белки, \emph{взбитые} особым образом с сахаром \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item - Эти и другие \emph{реализуемые} Министерством меры позволили достичь, по итогам 2013 года, исторического максимума по продолжительности жизни россиян. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
\end{enumerate}


\section{Käännä puuttuvat sanat venäjäksi}

\begin{enumerate}
    \item В Стране \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\nouseva}} солнца нас просто не понимают.
    \item «Закон говорит о том, что уведомлять о наличии иного гражданства или вида на жительство обязаны все граждане РФ, кроме россиян, постоянно  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\asuvat}} за рубежом»,
    \item Маша нашла \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\varastetut}} велосипеды.
    \item А главное, правильно выбрать из многообразия  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\tarjoama/esittelemä}} модными журналами аксессуаров
    \item На 20-й минуте прошла изумительная комбинация, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\aloitettu}} в центре поля Малкиным
    \item В Молдавии ей делать уже нечего --  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\kasvattanut}} ее цыганка умерла, а больше никому она там была не нужна.
    \item Некоммерческая организация по защите авторских прав требует с авиаперевозчика компенсацию за классические произведения,  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\soivat}} в самолете
    \item Приводятся первые результаты, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\saadut}} при исследовании
    \item У меня от деда, который воевал, осталась фляжка,  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\lahjoitettu}} немецким солдатом
    \item "Мне дорог каждый миг, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\lahjoittama}} судьбой "
    \item  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\juova}} отец дарит квартиру одной из дочерей.
    \item Энни Мактаггарт, хозяйка бара «Веллингтон»,  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\järjestänyt}}сбор средств для Майлсов, провела у себя в заведении вечеринку
    \item "РосТруд" рекомендует давать сотрудникам возможность работать из дома и уходить в короткие \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\palkallisille = joista maksetaan}} отпуска
    \item Он «был для фронтовиков все равно как целая дивизия, \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\saapunut}} на помощь в самый ответственный момент боя
\end{enumerate}



\end{document}
