\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{Luento 5} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}}
\renewcommand{\thesection}{Tehtävä \arabic{section}}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Täytä venäjänkielinen substantiivi sopivassa muodossa}

\begin{enumerate}
    \item А на картине нарисовано…, мы видим канал, покрытый \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\jää}} 
    \item У Алексея глаза медленно полезли на \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\otsa}} 
    \item ...первый заместитель министра иностранных дел России В. В. Лощинин принял \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\suurlähettiläs}}  Грузии в России К. Ш. Кемулария по его просьбе.
    \item Студентке наложили \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\tikki(mon.)}}  и отправили домой.
    \item Недавно ехала в парижском метро и видела, как девушка подпиливает себе \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\kynsi, mon.}} 
    \item Но настоящие \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\leijona,mon.}} о детёнышах почти не заботятся, а при случае могут их даже съесть.
    \item Кроме того, \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\unessa}} организм животного резко снижал расход энергии.
    \item Если не помогает этот приём, попробуйте стукнуть \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\otsa}}  о клавиатуру
    \item Чтобы было столько детей, Сколько… на болоте \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\kanto (пень), mon.}}  
    \item Но я иногда чувствую себя «меж двух \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\tuli}} ».
    \item Если принять остроту зрения \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\kotka}}  за 100 процентов, то зрение человека составляет всего 52 процента от орлиного зрения
    \item Величины pH меньше 4 выдерживают лишь \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\sammal(мох), monikko}} , вереск, багульник, то есть растения верховых болот или песчаных подзолов
    \item Дело в другом ― в исторических \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\juuri}}  наших отношений
    \item Любовь Полищук тоже увлекалась мальчишескими играми, а лет в 16 постриглась так, что прохожие оборачивались: почти налысо, только на \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ohimo, mon.}}  и сзади оставила по нескольку прядей.
\end{enumerate}


\clearpage

\section{Täytä venäjänkielinen substantiivi monikon nominatiivissa}

\begin{enumerate}
    \item Новые \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\talo}} соответствуют идеологическим и эстетическим требованиям времени
    \item Вот какие \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ihme}} бывают в Африке. 
    \item Такие \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\keskustelu}}  могли вызвать если не бунт, то уж точно потерю авторитета
    \item Как раз там, в местах, которые он курировал, были созданы \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\leiri}} массового уничтожения
    \item К началу июня были готовы иностранные \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\passi}} , получены \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\viisumi}} . 
    \item Уже переведены \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\nide/osa}}  о готике и барокко
    \item \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\silmä}} шимпанзе, как и других человекообразных обезьян, на наш взгляд, выглядят странно.
    \item Белые гладкие \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\kukkula}}  лежали перед их слезящимися глазами
    \item  Суровые, безлюдные \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\ranta}}  нас не радовали.
    \item Задерживать сдачу работ без предупреждения не рекомендуется, но к уважительным причинам \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\professori}}  относятся уважительно
    \item Метро-то закрыто. \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\silta}} перекрыты. \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\juna}}  и \raisebox{-0.5cm}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\bussi}}  не ходят
\end{enumerate}

\end{document}
