\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{Luento 1} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection}}
\renewcommand{\thesection}{Tehtävä \arabic{section}}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{}

\begin{enumerate}
    \item Tarkastele alla olevan tekstin sanaluokkia. Merkitse substantiivien
        yläpuolelle S, verbien V, pronominien P, partikkelien Part,
        konjunktioiden Konj jne.
    \item Mitä sanaluokkia vaikuttaisi olevan eniten?
    \item Mistä tunnistat, että jokin sana on verbi? Entä substantiivi?
\end{enumerate}

\section{}

\begin{enumerate}
    \item Valitse tekstistä noin 10--15 sanaa ja mieti, minkälaisiin morfeihin
        ne jakautuvat.
    \item Verratkaa sanojanne ja ratkaisujanne 2--3 hengen ryhmissä.
\end{enumerate}

\subsection*{Интервью / Эхо
Москвы}

-- Допинговый скандал в Штатах воспринимается не скажу болезненно, но
внимательно. Я там столкнулся с некоторыми вещами, которые для меня были
удивительные. Например, люди среднего решающего звена, которые не
занимаются впрямую Россией, занимаются внутренней американской
политикой, они говорили: «Нет, ну про Украину мы ничего не понимаем, как
хотите. А вот спорт -- вы что делаете со спортом?!» То есть я не знал,
что допинговый скандал настолько там воспринимается не скажу болезненно,
но внимательно, гораздо более внимательно, чем Украина или Сирия, потому
что спорт -- это каждый день, а это -- где-то там\ldots{}

-- Спорт касается всех, да.

-- Ну, и, конечно, разговоры о людях и принимающих решения, и людях
формирующих решения, и несколько сенаторов со мной встречалось -- просто
интересно было понять, как они понимают. Сделали несколько интервью. И
вот сегодня наш корр в Вашингтоне, Карина Орлова, она сделала интервью с
Робертом Амстердамом. Роберт Амстердам когда-то был адвокатом ЮКОСа,
сейчас он в Америке, он адвокат Эрдогана. И сегодня в 21 час, поскольку
нет Кара-Мурзы -- он в отпуске -- мы поставим это интервью. Я всем
весьма рекомендую. Еще будет интервью, наверное, у вас в понедельник,
если успею. Это интервью с Майклом Хайденом. Майкл Хайден возглавлял ЦРУ
несколько лет, и много лет возглавлял Агентство национальной
безопасности. Он тоже дал интервью по современному терроризму, по
Сноудену.

Lähde:

\url{http://echo.msk.ru/programs/personalnovash/1806682-echo/}
(tarkistettu 28.7.2016)

\end{document}
