\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Käännä lauseet tai lisää puuttuvat sanat}

\begin{enumerate}
    \item Äiti meni sängyn luo ja silitti pojan päätä. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Näin viime yönä unta morfologian luennoista. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item  \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{5cm}}\\tämän mahdollistaa (=способствовать)}} весьма благоприятная экономическая ситуация в России.
    \item Iltaa kohden minua alkoi väsyttää. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Minun on kylmä. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item  Врачи спасли \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\lapsi}} жизнь
    \item Mistä syystä te ette äänestäneet vaaleissa? \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Kadehdin kiinalaisia heidän kyvystään puhua oudosti. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item  Содействовать \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\poliittinen kehitys}}  -- наша главная и основная задача
    \item Esipuheen kirjaan on kirjoittanut K. Mäkilä. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Tämä sopimus kieltää opiskelijoilta ilmaisen sisäänpääsyn ruokalaan. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Он крепко пожал \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\presidentin käsi}}
    \item Liike on auki maanantaista perjantaihin. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Liike on auki maanantaisin. \\
    \underline{\hspace{12cm}}
    \item Президент дал \raisebox{-\baselineskip}{\shortstack{\underline{\hspace{3cm}}\\jokaiselle pullon}}
\end{enumerate}

\end{document}
