\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[a4paper,bindingoffset=0.2in,%
            left=0.5in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
            footskip=.25in]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{sectsty} 
\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyhead[L]{Morfologia 2016} 
\fancyhead[C]{} 
\fancyhead[R]{} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt} 
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\titlespacing*{\section}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{8.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Morfologia 2016} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge  \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\date{}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\begin{document}

\onehalfspacing

\section{Kirjoita viivalle sanat oikeassa muodossa:}

\begin{enumerate}
    \item Я не боюсь смерти, -- продолжал мой дядя
    \item Адвокаты Евгении Васильевой не боятся показаний свидетелей в суде против нее
    \item Избегайте сомнительных компаний и темных безлюдных мест.
    \item Автор избегает прямых оценок
    \item И тогда я перестала стесняться своего интереса к столь дамскому предмету
    \item Я очень завидовала подруге, потому что мама мне не разрешала краситься, а я так боялась маму, что даже когда она не видела, боялась краситься.
    \item Каким-то чудом он достигал равновесия.
\end{enumerate}

\section{Käännä:}

\begin{enumerate}
    \item Мы часто принимаем решения, не понимая их последствий.
    \item Зачем ты не хотел открыть дверь аудитории? 
    \item Владимир не вполне понял последствия своего поступка. 
    \item Как ни странно, но я не почувствовал раздражения или страха от того, что Владимир не знал Эвелину.
    \item Нигде я не сталкивался с таким странным предложением. 
    \item Я не знаю ответа на это переводческое задание.
    \item Преподаватель не обратил внимания на свою ошибку.
    \item Ты уверен, что мышь не почувствовал боли? 
    \item Я никогда не получил пятёрки.
    \item Правительство не считает инициативу интересным.
    \item Не слышно шагов. Не видно никого. Я этого не понимаю. Вася еще ни разу не передавал неверной информации.
\end{enumerate}





\end{document}
